Como punto de partida,
es necesario que consideremos cuál es la posición óptima para la ejecución.
Eduardo Fernández enumera una serie de requisitos
para lograr una posición cómoda y que a la vez nos permita
desplegar los mecanismos necesarios para tocar la guitarra
durante un tiempo considerable:

\begin{itemize}
\item la posición de tocar debe ser estable;
\item debe ser posible mantenerla sin un esfuerzo excesivo;
\item debe mantener el instrumento estable con respecto al cuerpo;
\item debe permitir realizar cómodamente todos los movimientos necesarios para la ejecución;
\item los brazos y las manos no deberían emplearse para sostener el instrumento.
\end{itemize}

En función de construir una posición que cumpla satisfactoriamente con estos requisitos,
%analicemos brevemente cada uno de ellos para luego
nos proponemos
diseñar una serie de experimentos que nos
permitan registrar las sensaciones correspondientes a lo que llamaríamos una
``buena posición''.
%Este análisis se basa principalmente
Pueden encontrar un análisis detallado de cada uno de estos aspectos de la posición
en el capítulo correspondiente del texto de
Eduardo Fernández, \textit{``Mecanismo, Técnica, Aprendizaje''},
cuya lectura recomiendo a quienes deseen profundizar en este aspecto del estudio.

La estabilidad de la posición y del instrumento respecto al cuerpo
%no parecen requerir demasiada explicación,
es particularmente importante,
ya que es evidentemente imposible tocar con comodidad y confianza
si sentimos que nos estamos cayendo o que la guitarra se nos resbala.
La estabilidad de cualquier posición depende en principio
de la distribución del peso y la disposición de los apoyos;
comencemos entonces por investigar estos conceptos
y registrar las sensaciones correspondientes
mediante un simple experimento.

\vspace{2em}
\begin{tcolorbox}[colback=cyan!15!white,colframe=black!75!cyan]
\justify
\begin{enumerate}
\item Partimos de la posición de parado, procurando que la columna y el cuello estén
bien rectos, la cabeza erguida, los brazos colgando naturalmente a los costados.
\item Separamos los pies, aproximadamente el ancho de las caderas o de los hombros.
\item Aflojamos un poco las rodillas, evitando que la articulación se ``trabe'' hacia
atrás; de esta manera podemos sentir y controlar la distribución del peso sobre
las plantas de los pies.
\item Registramos la distribución del peso del cuerpo sobre las plantas de los pies:
¿el peso se halla distribuido en forma equitativa sobre ambos pies?
¿cómo se distribuye el peso entre las puntas de los pies y los talones?
¿el apoyo se percibe como estable o aparecen temblores o inseguridad en los apoyos?
\item Procurar aflojar las rodillas y relajar las plantas de los pies; asimismo,
de la cintura hacia arriba deberíamos sentir el cuerpo relajado y cómodo, sin
tensiones.
\item Una vez percibida la posición como estable y cómoda,
balancear el peso de un pie al otro, y de las puntas de los pies hacia los talones,
y viceversa.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\vspace{1em}

\subsection{La posición de sentado}

En la posición de sentado,
el apoyo sobre la silla se localiza en una estructura ósea
conocida como \textit{isquiones} o \textit{huesos de asiento},
ubicados en la parte inferior de la pelvis;
si nos sentamos en una superficie plana y dura
con la espalda recta,
podemos sentir cómo el peso del cuerpo,
que en la posición de parado se distribuía entre ambos pies,
cae ahora sobre los isquiones.

Es muy importante que la espalda esté lo bastante recta
como para que el peso del torso caiga directamente sobre los isquiones;
arquear la espalda hacia atrás haría que el peso recaiga sobre el sacro,
lo cual es muy dañino para la columna vertebral.
Además, esta postura hace que el pecho caiga comprimiendo el abdomen,
lo que resulta muy incómodo y dificulta la respiración.
La curvatura opuesta, esto es, arquear la espalda hacia adelante,
tampoco es deseable ya que la compresión resultante en las lumbares
conduce a una acumulación de tensiones molestas y eventualmente a lesiones.

Podemos repetir el experimento anterior,
esta vez partiendo de la posición de sentado,
a fin de registrar las sensaciones correspondientes:
equilibrio, apoyos, distribución del peso,
para luego incorporar el instrumento y construir la posición definitiva.

\vspace{2em}
\begin{tcolorbox}[colback=cyan!15!white,colframe=black!75!cyan]
\justify
\begin{enumerate}
\item Nos sentamos en una silla plana, paralela al piso (no inclinada hacia adelante ni hacia atrás),
cuya altura permita que al apoyar los pies en el suelo los muslos queden también paralelos al piso.
No descansar la espalda en el respaldo.
\item Apoyamos los pies en el suelo,
separados aproximadamente el ancho de los hombros
y apuntando en la dirección de los muslos (no directamente hacia adelante).
\item Procuramos mantener la columna y el cuello erguidos,
de manera que el peso del torso caiga directamente sobre los isquiones;
dejamos caer los brazos al costado del cuerpo, relajando los hombros.
Es importante en este punto
sentir que la parte superior del cuerpo descansa sobre el apoyo de los isquiones,
sin que se acumulen tensiones.
\item Registramos la distribución del peso del cuerpo sobre los isquiones
y sobre ambos pies, tomando conciencia de los cuatro apoyos de que disponemos para lograr
una posición estable.
\item Una vez percibida la posición como estable y cómoda,
inclinar el torso hacia delante y atrás y hacia ambos lados,
registrando cómo cambia la distribución del peso sobre ambos isquiones.
Podemos también describir un círculo cada vez más amplio con la parte superior del cuerpo,
siempre manteniendo la espalda recta.
\item Ejercemos presión con un pie sobre el suelo, notando cómo esto influye en la inclinación del torso,
impulsándolo en la dirección opuesta; exploramos este mecanismo desplazando el peso de un isquión al otro
mediante la acción de los pies sobre el suelo.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\vspace{1em}

%%%HERE%%%
\pagebreak
\subsection{Construcción de la posición definitiva}

Una vez realizados los experimentos detallados más arriba,
nos hallamos en condiciones de incorporar el instrumento
y construir la posición que usaremos para la ejecución.
Teniendo en cuenta los requisitos expuestos al principio,
la posición nos debería permitir realizar los movimientos necesarios para tocar
sin necesidad de utilizar las manos para sostener la guitarra;
lógicamente, esto implica poder acceder a toda la extensión del diapasón cómodamente
y sin esfuerzos excesivos.
Si colocamos la guitarra en forma horizontal,
notaremos que el acceso a la primera posición (la más cercana al clavijero)
es muy dificultosa,
y asimismo para acceder a las posiciones elevadas (traste X en adelante)
debemos inclinar demasiado el cuerpo, comprometiendo la estabilidad de la posición.
Podemos comprobar esto sujetando el instrumento en posición de sentado con las piernas cruzadas,
como es usual,
y registrando la inestabilidad de la posición y la dificultad en acceder a las regiones extremas
del diapasón.

%\vspace{1em}
Una posible solución, de hecho adoptada por la enorme mayoría de guitarristas,
consiste en apoyar la guitarra sobre el muslo izquierdo
y elevar el clavijero aproximadamente a la altura de los hombros,
de manera que el brazo izquierdo pueda acceder cómodamente a toda la extensión del diapasón.
Esto puede lograrse de muchas formas;
la más difundida consiste en utilizar un banquito para elevar el pie izquierdo del suelo,
desplazando el pie derecho un poco hacia la derecha para hacer lugar al cuerpo del instrumento.
Existen otras soluciones,
como por ejemplo la incorporación de un artefacto conocido como \textit{ergoplay}
que se apoya sobre el muslo izquierdo y sobre el que va apoyada la guitarra,
lo que permite que ambos pies descansen sobre el suelo en una posición más relajada y cómoda.
Esto es una cuestión puramente de preferencia personal;
para los experimentos propuestos aquí, nos basaremos en la posición tradicional utilizando el banquito.

%\vspace{1em}
El siguiente experimento consistirá en repetir la experiencia anterior, en la posición de sentado,
incorporando el banquito y registrando las nuevas sensaciones
en relación a los apoyos y la estabilidad de la posición.

%%%HERE%%%
%\vfill

\begin{tcolorbox}[colback=cyan!15!white,colframe=black!75!cyan]
\justify
\begin{enumerate}
\item Nos sentamos en la posición correspondiente al experimento anterior.
\item Colocamos el banquito debajo del pie izquierdo;
desplazamos el pie derecho un poco hacia la derecha,
corrigiendo el ángulo de manera que el pie apunte en la dirección del muslo.
\item Registramos la nueva distribución del peso sobre los apoyos;
desplazamos el peso de un isquión al otro, inclinando el cuerpo y mediante la acción
de los pies sobre el banquito y el suelo.
\item Modificamos la altura del banquito y repetimos el experimento,
registrando la variación en las sensaciones.
\item Tomamos nota de cualquier acumulación de tensiones en la espalda, los apoyos sobre la silla
y en la cadera y los muslos, que pudieran producirse por la colocación de la pierna izquierda.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\vspace{1em}

En este punto, nos hallamos en condiciones de incorporar la guitarra a la posición:
%Es muy importante tomar nota no sólo de las sensaciones correspondientes a la estabilidad y los apoyos,
%sino también de cualquier acumulación de tensiones que pudiera presentarse,
%y sobre todo comprobar que podemos acceder a toda la extensión del instrumento sin esfuerzo.

\vspace{1em}
\begin{tcolorbox}[colback=cyan!15!white,colframe=black!75!cyan]
\justify
\begin{enumerate}
\item Nos sentamos en la posición correspondiente al experimento anterior;
comprobamos que ambos brazos cuelgan relajados a los costados del cuerpo
y que la posición es estable y cómoda.
\item Apoyamos la guitarra en el muslo izquierdo, de manera que el clavijero se ubique
aproximadamente a la altura de los hombros.
\item Apoyamos el antebrazo derecho sobre el aro del instrumento,
de manera que la mano derecha caiga naturalmente sobre el encordado.
Deslizamos el antebrazo sobre el aro de forma que la mano se desplace sobre el encordado
desde el puente hasta aproximadamente el traste XII y viceversa.
Comprobamos que el hombro derecho se halla relajado y no se acumulan tensiones
en ningún punto del cuello, hombros y en toda la extensión del brazo.
\item Elevamos el antebrazo izquierdo flexionando el codo, de manera que la mano izquierda llegue a sujetar
el mástil.
Desplazamos la mano izquierda desde la primera posición hasta el traste XII y viceversa;
comprobamos que no se produce ninguna acumulación de tensiones en el cuello, hombro izquierdo y en toda la
extensión del brazo.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\vspace{1em}

La posición así obtenida será nuestra base para poder tocar durante un tiempo considerable,
sin excesivos esfuerzos ni molestias o dolores innecesarios.
Es muy provechoso en este punto explorar las diferentes posibilidades de la posición obtenida,
modificando la altura del banquito o de la silla y corrigiendo la inclinación de la guitarra
hasta lograr la posición óptima.
Podemos comprobar el acceso a las posiciones más elevadas del instrumento
desplazando la mano izquierda más allá del traste XII, ayudándonos con una ligera
inclinación del cuerpo hacia adelante y hacia la izquierda,
de manera que el hombro izquierdo baje facilitando el desplazamiento de la mano.

Aunque pueda parecer obvio, notaremos que permanecer sentados sobre una superficie dura
nos permite percibir claramente los apoyos,
pero resulta innecesariamente incómodo para tocar durante un tiempo prolongado;
esto es fácil de resolver utilizando un almohadón o una silla acolchada,
sólo diremos que una superficie demasiado mullida
puede ser contraproducente ya que podemos, con el tiempo, generar alguna lesión
al desplazarse parte del peso de los isquiones al sacro. Es importante entonces que la superficie
sea lo bastante mullida como para permitirnos tocar cómodamente,
pero no tan mullida como para que se resienta la calidad del apoyo.

En algunos casos podemos sentir que el instrumento se nos resbala y no encontrar
la posición óptima para prevenir esto y a la vez tocar con comodidad.
Una solución puede ser colocar algún paño o franela entre la guitarra y los muslos,
de forma tal que mantenga el instrumento en su sitio sin necesidad de sujetarlo con las piernas
o ejerciendo presión con los brazos.

Por último, es conveniente que la guitarra se halle ligeramente inclinada en el plano vertical,
desplazando ligeramente hacia adelante el apoyo de la guitarra sobre el muslo izquierdo.
Esto nos permite ver con facilidad el diapasón sin inclinar el cuello hacia adelante,
y a la vez, al no apoyar el fondo de la guitarra completamente sobre el abdomen,
permitimos que el instrumento vibre libremente mejorando la proyección del sonido.

